\input{header_pres}
\input{header_sa}

\title{Динамические модели}

\newcolumntype{C}{>{}X<{\centering}}

\tikzstyle{basicline}=[-]
\tikzstyle{axisline}=[basicline,line width=0.8pt, -latex']	% оси
\tikzstyle{graphline}=[basicline,very thick]	% график
\tikzstyle{graphhelp}=[basicline,-]

\newcommand{\correctionbox}[3][0ex]{\hspace*{-#2}\parbox{#2+\linewidth+#1}{#3}}


\begin{document}

\maketitle



\begin{frame}{Понятие динамической системы}

К~динамическим моделям можно отнести все модели, где рассматриваются различные параметры систем в~динамике от времени или другой независимой величины.
	
Динамика системы чаще всего описывается в~виде \termin{системы дифференциальных уравнений в~форме Коши:}
\begin{equation}
\label{eq:koshi_common}
\left\{ 
\begin{array}{lll}
\dot x_1 &=& F_1(x_1, x_2,   \ldots  x_n )  \\
\dot x_2 &=& F_2(x_1, x_2,   \ldots  x_n )  \\
\ldots \\
\dot x_n &=& F_n(x_1, x_2,  \ldots  x_n )  \\
\end{array}
\right.
\end{equation}

\end{frame}


\begin{frame}{Этапы исследования системной динамики в~моделировании}
\footnotesize

\begin{enumerate}%[label=\arabic{*})]
\item нужно установить, какое именно динамическое свойство системы представляет интерес и~сформулировать гипотезы о~взаимодействиях, порождающих данное свойство;

\item  компьютерная имитационная модель должна быть построена таким образом, чтобы она дублировала элементы поведения и~взаимодействий, определенные как существенные для системы;

\item  когда мы убедимся в~том, что поведение модели достаточно близко к~поведению реальной системы, мы используем модель, чтобы понять последовательность изменений, наблюдаемых в~реальной системе, и~предложить эксперименты, которые нужно поставить на стадии оценки потенциальных стратегий, т.\,е. на следующем этапе системного анализа.
\end{enumerate}

\end{frame}

{
% \setbeamerfont{frametitle}{size=\linespread{1.0}\normalsize}

\begin{frame}[allowframebreaks]{Особые точки}
Важными для исследования динамики системы являются \termin{особые (стационарные, равновесные)} точки системы "--- точки, где движение системы останавливается, т.\,е. такие $x_1, x_2, \ldots, x_n$, что для них выполняется соотношение
\begin{equation}
\dot x_1 = \dot x_2 = \ldots = \dot x_n = 0
\end{equation}



\end{frame}
}


\begingroup
\setbeamerfont{frametitle}{size=\linespread{1.0}\normalsize}
\begin{frame}[fragile]{Классификация невырожденных особых точек}

\setlength{\abovedisplayskip}{0mm}
\setlength{\belowdisplayskip}{0mm}
\newlength{\picwidth}
\setlength{\picwidth}{28mm}


\tikzstyle{commonblock} = [draw, thick]
\tikzstyle{block} = [commonblock, rectangle, text badly centered]
\tikzstyle{frame} = [commonblock, rectangle, inner sep=0mm]


% \tikzstyle{narrowblock} = [block, minimum width=37mm, minimum height=101mm, text width=31mm]
\tikzstyle{wideblock} 	= [block, minimum height=23mm, text width=190mm]

\tikzstyle{comment} = [text badly ragged, text width=44mm]
\tikzstyle{arrow} = [commonblock, single arrow, anchor=tip]

\newcommand{\IGr}[1]{\includegraphics[width=\picwidth,height=\picwidth,keepaspectratio]{#1}}
\newcommand{\JC}{$$\left( \begin{array}{cc} \lambda & 1 \\ 0 & \lambda \end{array}  \right)$$}




\correctionbox[5em]{1em}{
\resizebox{1\linewidth}{!}{
\sffamily\small
\begin{tikzpicture}[node distance = 1mm,x=4mm,y=4mm, auto,rotate border/.style={shape border uses incircle, shape border rotate=#1}]
]


\matrix(m) [matrix of nodes,ampersand replacement=\&,
nodes={text width=34mm, text badly centered, anchor=center, align=center},
column sep=4mm,nodes in empty cells, anchor=center]
{
$\lambda_1$ и $\lambda_2$ действительны  и~разных знаков \&
$\lambda_1$ и $\lambda_2$ действительны  и~одного знака \&
$\lambda_1$ и $\lambda_2$ действительны  и~одного знака \&
$\lambda_1$ и $\lambda_2$ действительны  и~одного знака \&
$\lambda_1$ и $\lambda_2$ комплексно сопряжённые \&
$\lambda_1$ и $\lambda_2$ чисто мнимые \&
\\
\IGr{classify-saddle}\&
\IGr{classify-node}\&
\IGr{classify-node-j}\&
\IGr{classify-node-d}\&
\IGr{classify-foc}\&
\IGr{classify-center}\&
\\
Седло

вдоль одного  из собственных  векторов  видим притяжение,  вдоль другого   "--- отталкивание \&
Узел\&
{Жорданов узел} 

  матрица~$A$   эквивалентна   жордановой   клетке   порядка 2  
  \JC
\&
Дикритический узел 

матрица~$A$ скалярна
\&
Фокус
\&
Центр
\\
};
\foreach \i in {1,...,6}{
  \node[frame,fit=(m-1-\i|-m.north) (m-3-\i) (m-1-\i|-m.south)] (frm\i) {};

  \node[above=of frm\i, arrow, minimum width=10mm, minimum height=18mm,  rotate=-90-10*(3-\i),] (to_\i)  {};

  }

\node[above=22mm of frm1.north west, anchor=south west,wideblock] (big)  {Невырожденная особая точка линейного векторного поля  
$$\dot  x = A x $$ 
на вещественной плоскости бывает одного из следующих типов};
Аппроксимация табличных функций
\node[right= of big, arrow,rotate=180,, minimum width=5mm, minimum height=7mm] (to_comment)  {};

\node[right= of to_comment.tail,comment]  {Пусть $\lambda_1$ и $\lambda_2$ "--- собственные значения оператора~$A$};


\end{tikzpicture}
}}
\end{frame}
\endgroup



\begin{frame}{Модель Вольтерра"--~Лотки («хищник"--~жертва»)}
\setlength{\abovedisplayskip}{0mm}
\setlength{\belowdisplayskip}{0mm}

Модель описывает популяцию из двух видов (травоядные  ($x$) и~хищники ($y$))
с~допущениями:
\begin{itemize}
\item рассматривается закрытый ареал, существа которого не иммигрируют и~не эмигрируют;
\item еды для травоядных животных имеется с~избытком.
\end{itemize}

\vspace{-1em}

\begin{equation}
\label{eq:vl_def_dots}
\left\{
\begin{array}{llll}
\dot x  &=&  \alpha x - \beta x y,& \alpha > 0, \beta > 0 \\
\dot y  &=&  \delta x y - \gamma y, & \gamma > 0, \delta > 0\\
\end{array}
\right.
\end{equation}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Колебания численности хищников и~жертв}


\tikzset{every picture/.style={line width=0.2mm}}
\tikzstyle{basicline}=[-]
\tikzstyle{axisline}=[basicline,line width=0.8pt, -latex']	% оси
\tikzstyle{graphline}=[basicline,very thick]	% график
\tikzstyle{graphhelp}=[basicline,-]

\tikzstyle{arrowmiddle}=[decoration={    markings,
    mark=at position 0.5 with {\arrow{latex'}}},
    postaction={decorate}]
\tikzstyle{arrowhelp}=[graphhelp,arrowmiddle]

\tikzstyle{helphelp}=[basicline,-,dashed]



\tikzstyle{xi}=[circle,draw,fill,inner sep=0.3mm]
\tikzstyle{xroot}=[xi,fill=white]
\def\saaxis #1 #2 #3 #4 {
	\coordinate  (amin) at #1;
	\coordinate  (amax) at #2;
	\coordinate  (anull) at (0,0);
  \draw[axisline] (amin|-anull) -- node[pos=0.95, auto,swap,outer sep =1mm] (xmark) {#3} (amax|-anull);
  \draw[axisline] (amin-|anull) --  node[pos=0.95,auto] (ymark) {#4} (amax-|anull);
	\node (nullmark) at (xmark-|ymark) {$0$};
% 	\coordinate[below left=4ex of nullmark.south west] (minc);
% 	\coordinate[above right=4ex of ymark.north-|xmark.east] (maxc);
	\coordinate[below left=4ex of amin] (minc);
	\coordinate[above right=4ex of amax] (maxc);
	
% 	\useasboundingbox (bbox.south west) -- (bbox.north east);	
	\clip (minc) rectangle (maxc);
}
\def\saxyaxis #1 #2 {
	\saaxis #1 #2 $x$ $y$
}
\newcommand{\xtickat}[3]{
	\coordinate  (#3) at (#1,0);
  \draw ([yshift=-0.5mm]#3)--([yshift=+0.5mm]#3);
  \node at (xmark-|#3) {#2};
}
\newcommand{\xpoint}[5]{
     \xtickat{#2}{$x\lefteqn{\smash{#4}}$}{xt#1}
     \node[#5] at (#2,#3) (xf#1) {};
}

% \newcommand{\xtickpoint}[3]{
% 	\coordinate  (#3) at (#1|-anull);
% 	\draw ([yshift=-0.5mm]#3)--([yshift=+0.5mm]#3);
% 	\node at (xmark-|#3) {#2};
% }
\newcommand{\xytickpoint}[5]{
	\coordinate  (#3) at (#1|-anull);
	\draw ([yshift=-0.5mm]#3)--([yshift=+0.5mm]#3);
	\node at (xmark-|#3) {#2};
	\coordinate  (#5) at (#1-|anull);
	\draw ([xshift=-0.5mm]#5)--([xshift=+0.5mm]#5);
	\node[anchor=east] at (ymark.east|-#5) {#4};
}

\correctionbox[4em]{1em}{
\small
\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,x=0.6ex,y=8ex]
	\saaxis (-1,-0.3) (42,3) $t$ $x,y$
	\draw[graphline] plot[smooth] file {plots/volterralotka.trj.02.x};
	\draw[graphline] plot[smooth] file {plots/volterralotka.trj.02.y};
	
	\node[xi] (preydator)  at (8.2, 2.2215434974502825) {};
	\node[above right = of preydator] (preydatort) {хищники};
	\draw (preydator) -- (preydatort);
	\node[xi] (prey)  at (13.5, 0.6399131442) {};
	\node[below right = 1.3 of prey] (preyt) {жертвы};
	\draw (prey) -- (preyt);
\end{tikzpicture}
\begin{tikzpicture}    [line cap=round,line join=round,x=7ex,y=7ex]
	\saxyaxis (-0.3,-0.3) (3.2,3)
	\draw[graphline] plot[smooth] file {plots/volterralotka.trj.00};
	\draw[graphline] plot[smooth] file {plots/volterralotka.trj.01};
	\draw[graphline] plot[smooth] file {plots/volterralotka.trj.02};
	\node[xi] at (1,1) (singular) {};
	\xytickpoint{singular}{$\gamma/\delta$}{xs}{$\alpha/\beta$}{ys}
	\draw[helphelp] (xs) -- (singular) -- (ys);
\end{tikzpicture}
}
\end{frame}




















\makethanks
\end{document}